\chapter{Psykologien Som Videnskab}
\input{./indhold/delt/setup.tex}

\section{Introduktion}
Psykologi er videnskaben om, hvordan mennesket sanser, tænker, lærer, føler, handler og udvikler sig universelt og under givne livsomstændigheder.

\section{Hverdagspsykologi vs. Pop-psykologi}
Hverdagspsykologien er den vigtigste af alle psykologier. Det er de uvidenskabelige psykologiske forklaringer, som vi bruger om situationer i vores hverdag. Vi bruger dem ofte, og vi er ikke klar over, at det er psykologiske forklaringer. Grunden til, at det er psykologiske forklaringer er, at vi kommer med bud på hvilke tanker og følelser andre folk har og hvad grunden til det, kunne være. Vores forklaringer på andre menneskers opførsel, er dog ofte forkert. Denne lommepsykologi er præget af den usystematiske tilgang.Theory of mind (mentalisering): Begynder man at udvikle som ca. 4-årig. Betyder at man er i stand til at forstå og sætte sig ind i andres følelser. Uden dette vil man have svært ved at socialisere sig, fordi man ikke kan sætte sig ind i andres sted. Dårlig mentalisering er en af grundende til psykisk sygedomme.
Pop-psykologien findes ofte i dameblade mm. Som fx horoskoper (astronomi) osv. Dette ses dog som det rene nonsens af psykologiens øjne. Dette er kun til underholdning og til at narre folk. Er populær fordi den er let forstårlig, fascinerende og eksotiske forklaringer på tilværelsen. Meget fra pop-psykologien er kun til for underholdning og derfor er der ikke noget hold i det.

\section{Den videnskabelige psykologi}

Psykologien bygger som andre videnskaber på bestemte systematiske metoder og fremgangsmåder, så andre har en mulighed, for at gennemgå teorierne og forsøgene på samme måde.Psykologien som videnskab, ligger mellem andre videnskaber (naturvidenskab: medicin - biologi, sociologi og humanvidenskaben) fordi man ligesom bruger disse 3 videnskaber inden for psykologien. Dette er få, meget forskellige, der ruges inden for psykologiens verden i teori, begreber og metoder. Dette kan dog godt given nogle konflikter, fordi de forskellige videnskaber har forskellige metoder, genstandsområder og generelt bare er meget forskellige

\begin{description}

  \item[Naturvidenskaben] \hfill \\
  Genstandsområdet er ikke menneskeskabt. Væsentlige områder er neuropsykologi (læren om forholdet mellem hjerne og adfærd, herunder kognition og følelser.) og studiet af det kognitive (erkendelse, tænkning, anvendelse af viden. Kognition indgår sammen medemotion (følelse, affekt) og kognition (vilje, stræben, handling) i en tredeling af bevidsthedslivets (sjælens) elementer eller evner). Metoden er ofte laboratorieforsøg.
  
  \item[Samfundsvidenskaben] \hfill \\
  Genstandsområdet er mindre eller større grupper. Metoden er ofte eksperimenter og feltundersøgelser.
  
  \item[Humanvidenskaben] \hfill \\
  Genstandsområdet er oftest enkelte menneskers bevidsthed. Metoden er for det meste Hermeneutisk dvs. fortolkende. Man tolker på folks fortællinger.
  
\end{description}

\subsection{Hvad er videnskab?}
•	Systematiseret viden, andre kan efterprøve.
•	Falsifikation er afgørende
•	Man kan forudsige, kontrollere, forstå og forklare.

\subsection{Den videnskabelige fremgangsmåde}
•	Genstandsområde (Hvad skal undersøges?)
•	Teori (Hvordan forklarer vi, hvad der foregår?)
•	Hypotese (Vi gætter på, hvad der vil ske, hvis vi gør noget bestemt)
•	Hypoteseafprøvning ved empiriske metoder (Blev forudsigelserne understøttet?)

\subsubsection{Hypoteseafprøvning}

    o	Forsøg i felt eller laboratorium
	o	Observation (i naturlige omgivelser, kontrolleret eller forsøgspersoner)
	o	Tests (Objektive eller projicerede) 
	o	Undersøgelser (spørgeskema, interview mm.)
	o	Case-studier

\subsection{Forsøgsledereffekten}
Eller 'Rosenthal-effekten' handler om, at dyr og mennesker reagerer forskellige under indlæringsforsøg, alt efter hvad forsøgslederens forventninger er til dem.


\section{De vigtigste psykologiske tilgange}

\begin{description}

  \item[Psykodynamisk teori] \hfill \\
  Freud er grundlægger. Man lægger vægt på personligheden, der er dannet i de første leveår. Den største del af personligheden er underbevidst (tænk på et isbjerg)
  
  \item[Adfærdspsykologi] \hfill \\
  Forbindes med Pavlov, Watson og Skinner. Psyken opfattes som en blackbox. Kun den påvirkning, der kan observeres er interessant
  
  \item[Kognitiv psykologi] \hfill \\
  Sindet opfattes som en computer. Man interesserer sig for hvordan hjernen arbejder.
 
  \item[Neuropsykologi] \hfill \\
  Man interesserer sig for de biologiske processer, der finder sted i hjernen og nervesystemet.
  
  \item[Evolutionær psykologi] \hfill \\
  Darwins evolutionsteori - Man undersøger adfærd og psykiske processer som resultat af tilpasning, udvælgelse og udvikling.
  
  \item[Socialpsykologi] \hfill \\
  Man kigger på menneskers adfærd og psykiske processer ift. Interaktion med andre mennesker.
 
  \item[Kulturpsykologi] \hfill \\
  Man kigger på forskel i kulturer fx mellem køn og etniske grupper.
  
  \item[Postmoderne psykologi] \hfill \\
  Tager udgangspunkt i en verden, hvor strukturer og traditioner er forsvundet, og mennesket skal skabe sin identitet.
  
  \item[Humanistisk psykologi] \hfill \\
  Kendte navne er Rogers og Marslow. Man retter fokus på menneskets selvopfattelse, motivation og selvudvikling.
  
  \item[Positiv psykologi] \hfill \\
  Seligman er et vigtigt navn. Har rødder i humanistisk psykologi - Man ønsker at psykologien udforsker de gode ting i livet som fx lykke og velvære.
  
\end{description}

\section{Gennemgående temaer i psykologien}

\begin{description}

  \item[Arv og miljø] \hfill \\
  Man kigger på om en given adfærd skyldes arv eller miljø, eller en blanding af de to. Den biologiske arv er de anlæg/genetiske egenskaber, vi har fået fra vores forældre. Miljøet henviser til den påvirkning, vi har fået fra vores omgivelser.
  	•	Arv: Medfødte tendenser og arveanlæg 
  	•	Miljø: Påvirkninger fra erfaringer, opdragelse mm. 
  
  \item[Krop og sjæl] \hfill \\
  Den nyeste hjerneforskning arbejder lige i grænseområdet mellem krop og sjæl. Nogle gange mærker vi, at kroppen påvirker sjælen. Hvis vi føler fysisk smerte kan vi faktisk ikke føle glæde. Alkohol påvirker også kroppen og bevidstheden ændres. Sjælen kan også påvirke kroppen: Hvis vi tror på sejren, kæmper vi bedre end hvis vi er overbeviste om et nederlag.
  
  \item[Situation og person] \hfill \\
  Minder meget om arv og miljø. Man kigger på om handlinger skyldes, at en person har bestemte holdninger, motiver, følelser mm. Eller om handlingen skyldes forholdene ved situationen.
 
  \item[Ligheder og forskelle] \hfill \\
  Forskellene mellem mennesker er et centralt emne i psykologi. Man prøver at findes fællestræk ved menneskers tanker og adfærd. Dette er også et tema inden for udviklingspsykologien, hvornår er udviklingen jævn og hvornår sker der et brud.
  
  \item[Angst] \hfill \\
  Begrebet ligger tæt op ad ’frygt’. Man siger ofte at frygt er en frygt for noget konkret, mens angst mere er angst for noget abstrakt. Angst rummer forestillinger om, at man er truet. Disse forestillinger følges som regel op af kropslige reaktioner som uro, ophidselse og pine. Disse kropslige reaktioner har at gøre med, at man adfærdsmæssigt vil forberede en eller anden form for undvigelse fra det, som truer en.	Angst ligger tæt op ad begreber som depression og stress, man kan måske sige at depression og stress er varianter af angst. Depressioner er karakteriseret af det store fravær af glæde og lyst, mens stress er når de kropslige reaktioner er i hovedrollen. 
  
  \item[Liv og død] \hfill \\
  Dødsangsten er central for at forstå menneskets psyke. Men bortset fra den psykologi, der beskæftiger sig direkte med menneskets reaktioner på død og ulykke, beskæftiger psykologi sig sjældent direkte med menneskers forhold til døden. Det er mere som det afgørende grundvilkår, at døden er central. Eksempel: Evolutionspsykologien ’kampen for overlevelse’.

\end{description}